\chapter{Einleitung}
Im Rahmen einer Seminararbeit zum Thema Information Retrieval an der \gls{zhawLabel} wurde eine Volltext-Suche über die \gls{glos:bibleLabel} umgesetzt. Die Suche basiert auf Apache Lucene.\footcite{Apache_Lucene_2016-05-07}

\section{Ausgangslage}
Die \gls{glos:bibleLabel} wird auf verschiedenen Medien in der ganzen Welt günstig, wenn nicht sogar gratis verteilt.
Seit es Smartphones gibt, werden auch Apps angeboten die einem das Buch jederzeit zur Verfügung stellen.

Viele der elektronischen Ausführungen unterstützen eine Volltextsuche (simples Text-Matching).
Will man aber eine bestimmte Stelle finden und weiss nur noch den ungefähren Inhalt, so versagt die Volltextsuche oft.

Die zu durchsuchenden Daten stehen als Textdatei einer \gls{lutLabel} Übersetzung zur Verfügung. Die Struktur der einzelnen Versen kann problemlos zurückgewonnen werden.

\subsection{Motivation}
Mit Hilfe dieser Arbeit soll die Suche nach gewünschten Passagen verbessert werden, indem die Vorteile einer gängigen Text Search Engine verwendet werden.
So soll \gls{glos:bibleLabel}-Interessierten ein nützliches Werkzeug zur Verfügung gestellt werden.

\subsection{Inhalt}
Nebst der Umsetzung der eigentlichen Suche, wird diese mit anderen Suchen verglichen, so dass Veränderungen festgestellt werden können.

\subsection{Zielpublikum}
Obwohl im Glossar einige Fachbegriffe erklärt werden, wird für das Verstehen dieser Arbeit technisches Verständnis vorausgesetzt.

Eine konsequente Übersetzung englischer Begriffe würde keinen Beitrag bezüglich Verständlichkeit leisten und wurde daher weggelassen.

\subsection{Abgrenzungen}
Die umzusetzende Suche soll nicht die Funktion eines \gls{glos:bibleReaderLabel}s anbieten und somit den Gebrauch der \gls{glos:bibleLabel} ersetzen, sondern es soll lediglich ein Werkzeug sein, dass Referenzen mit minimalem Kontext zu Bibelstellen ausgibt, die dann in \glspl{glos:bibleReaderLabel} nachgeschlagen werden können.

\section{Systembeschreibung}
\subsection{Hardware}
Für die Entwicklung, Messungen und Auswertungen wurde ein Apple \textit{Mac Book Air (early 2014)} mit einem 1.4\,GHz Intel Core i5 Prozessor und 8\,GB RAM verwendet. Als Grafikkarte wurde die eingebaute Standard \textit{Intel HD Graphics 5000} mit 1536\,MB Shared Memory verwendet.

\subsection{Software}
Als Betriebssystem ist OS X \textit{El Capitan} Version 10.11.4  installiert.

Die Suche ist mit Apache Lucene Version 6.0 und Java 1.8 umgesetzt. Als Editor wurde der IntelliJ IDEA CE von JetBrains\footcite{IntelliJ_IDEA_the_Java_IDE_2016-05-09} verwendet.

\section{Exkurs: Bibelstruktur}
Für nicht \gls{glos:bibleLabel}-Kenner wird im Folgenden der Aufbau und die Struktur der \gls{glos:bibleLabel} beschrieben.

Die \gls{glos:bibleLabel} beinhaltet eine Sammlung von 66 verschiedenen Büchern.
Sie ist aufgeteilt in zwei Testamente:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item \gls{atLabel} mit 39 Bücher.
	\item \gls{ntLabel} mit 27 Bücher.
\end{itemize}
Jedes Buch ist in Kapitel und Verse eingeteilt. Ein Vers kann mehrere Sätze beinhalten, muss aber nicht immer zwingend mit einem Satzende aufhören, sondern kann auch mit einem Teilsatz enden.
Die Einteilung von Kapitel und Versen ist weder grammatikalisch einheitlich, noch thematisch in allen Fällen nachvollziehbar.

Es gibt verschiedene anerkannte Übersetzungen (Formulierungen).
Aus rechtlichen Gründen, so wie aus Gründen der Verfügbarkeit wird in dieser Arbeit ausschliesslich die \gls{lutLabel}-Übersetzung der Bibel verwendet.

Mit der Angabe von Buch, Kapitel, Vers und Übersetzung kann ein Textstück eindeutig identifiziert und wiedergefunden werden.

\begin{framed}
	\textbf{Beispiel: \gls{glos:bibleLabel}-Vers mit vollständiger Stellenangabe}
	\begin{quote}
		"`Denn also hat Gott die Welt geliebt, dass er seinen eingeborenen Sohn gab, damit alle, die an ihn glauben, nicht verloren werden, sondern das ewige Leben haben."' - \textit{Joh 3,16 \gls{lutLabel}\footnotemark}
	\end{quote}
\end{framed}
\footnotetext{Angabe der genauen Übersetzungen: \gls{lutLabel} = Martin Luther Bibel}
